\subsection{Grüne Permakultur auf kleinstem Raum}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Durch flächenmäßig ineffiziente Nahrungsmittelproduktion und die Einfuhr
von Lebens- bzw Futtermitteln von weit her, entstehen große Mengen →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgase}.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Permakultur auch auf kleinstem Raum einsetzen.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

In der Permakultur werden Elemente bewusst kombiniert. Menschen fangen
an auf kleinen Flächen permakulturell zu gärtnern, ob ein Stück Boden
bearbeitet wird, ein Hochbeet, Kübel, Kästen oder ähnliches, ist dabei
frei wählbar. Je kleiner die Behälter, desto mehr Beachtung gilt
allerdings der Erdfeuchtigkeit.

\textbf{1. Wenig Pflegeaufwand auf 1 m² Fläche:} Im Herbst einen
Obststrauch pflanzen und die restliche Fläche 20 cm hoch locker mit Heu
als Mulchmaterial (oder anderen vorhandenen organischen Stoffen)
bedecken, den Stamm frei lassen. Einmal pro Jahr kann geerntet werden.
Pflegearbeiten: Einmal jeden Herbst 20 cm hoch Heumulch auftragen und
ggf. Rückschnitt. Bei Kübelpflanzen muss regelmäßig auf die Bewässerung
geachtet werden.

\textbf{2. Etwas mehr Pflegeaufwand auf 1 m² Fläche:} Im Frühling
Kräuter anpflanzen. Hierbei ist es wichtig auf die Standortbedingungen
der gewünschten Kräuter zu achten. Ernte: von Frühling bis Herbst.
Pflegearbeiten: flach mehrmals in der Saison mulchen (den Boden stets
bedeckt halten) und ggf. Rückschnitt. Als Mulchmaterial können Reste der
Kräuterpflanzen vom Rückschnitt oder aus der Küche genutzt werden.

\textbf{3. Mehr Pflegeaufwand auf 1 m² Fläche:} Im Frühling Gemüse
anpflanzen und aussäen. Hierbei ist es wichtig auf die
Standortbedingungen, den Platzbedarf und mögliche Fruchtfolge der
gewünschten Gemüsesorten zu achten. Mit z.B. dreimal 1m² kann die
Fruchtfolge und der Einsatz von Gründüngung leicht umgesetzt werden.
Ernte: ab dem Frühsommer je nach Sorten bis in den Winter.
Pflegearbeiten: flach mehrmals in der Saison mulchen (den Boden stets
bedeckt halten), nachsäen nach Wunsch. Als Mulchmaterial können Reste
der Gemüsepflanzen oder aus der Küche genutzt werden (gesäte Streifen
frei lassen) oder z.B. bei Zucchini im Herbst vorher 80 cm hoch Heumulch
auf die gesamte Fläche. Heumulch: Wenn eine kleine Grünfläche vorhanden
ist, kann er selbst produziert werden. Alternativ kann bei einem
Landwirt des Vertrauens nachgefragt werden. Es funktionieren sonst auch
Stroh mit Kompost oder Mist gemischt oder Laub bzw. Hackschnitzel. Es
geht darum vorhandene Ressourcen zu verwenden.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

\begin{enumerate}
\tightlist
\item
  Keine Transportwege und keine Verpackung für selbstangebaute Früchte
\item
  keine Transportwege und keine Verpackung für diese Lebensmittel
\item
  Speicherung von CO$_2$ durch Wurzelmasse und Verhindern von Bodenerosion
\end{enumerate}

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Durch den Heumulch

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  entsteht Lebensraum und Nahrung für Bodenlebewesen und Insekten.
\item
  wird CO$_2$ gespeichert.
\item
  hält sich ein feuchtes Bodenklima auch in trockenen Jahreszeiten.
\end{itemize}

Durch den Obststrauch

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  entsteht Wurzelmasse, die Bodenerosion verhindert.
\item
  entsteht Lebensraum und Nahrung für Insekten.
\item
  werden Lebensmittel für Dich oder andere Menschen hergestellt, die Du
  damit beschenken möchtest, oder Insekten und Vögeln dienen.
\end{itemize}

Durch verschiedene Kräuter und verschiedene Gemüsesorten:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Vielfalt und Frische auf Deinem Speiseplan
\item
  Vielfalt und dadurch Lebensraum und Nahrung für Insekten
\end{itemize}

Durch das Mulchen

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  entsteht Lebensraum und Nahrung für Bodenlebewesen und Insekten.
\item
  entsteht Wurzelmasse, die Bodenerosion verhindert.
\item
  hält sich ein feuchtes Bodenklima auch in trockenen Jahreszeiten.
\end{itemize}

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Es ist notwendig Zugang zu Landflächen zu haben, auch wenn diese nur
sehr klein sind, was tendenziell nur bessergestellten Teilen der
Gesellschaft vergönnt ist.
